

Beweis von $A \Rightarrow B$ durch Widerspruch

Idee:

Nimm an, dass $A \wedge \neg B$ wahr ist, und führe dies auf einen Widerspruch der Form „ $C \wedge \neg C$ ist wahr“ für eine mathematische Aussage C .

- ▶ Da $C \wedge \neg C$ nicht wahr sein kann, muss unsere Annahme $A \wedge \neg B$ falsch gewesen sein.
- ▶ Dann ist aber $\neg(A \wedge \neg B)$ wahr.

| A | B | $\neg(A \wedge \neg B)$ | $A \Rightarrow B$ |
|-----|-----|-------------------------|-------------------|
| w | w | w | w |
| w | f | f | f |
| f | w | w | w |
| f | f | w | w |

- ▶ $\neg(A \wedge \neg B)$ ist genau dann wahr, wenn $A \Rightarrow B$ wahr ist.

Widerspruchsbeweis – Beispiel

Satz: („ $\sqrt{2}$ ist nicht rational“) Wenn $x \in \mathbb{Q}$ und $x > 0$, dann ist $x^2 \neq 2$.

Beweis: Wir nehmen an, dass $x \in \mathbb{Q}$, $x > 0$ und $x^2 = 2$. Dann gibt es teilerfremde Zahlen $p \in \mathbb{N}$, $q \in \mathbb{N} \setminus \{0\}$ mit $\frac{p}{q} = x$. Es ist dann $\frac{p^2}{q^2} = 2$ und somit

$$p^2 = 2q^2. \quad (1)$$

Also ist p^2 gerade. Nach vorigem Satz ist auch p gerade, das heißt, es existiert ein $m \in \mathbb{N}$ mit $p = 2m$. Setzt man dies in (1) ein, so erhält man

$$4m^2 = 2q^2 \quad \text{bzw.} \quad 2m^2 = q^2.$$

Also ist nach vorigem Satz auch q gerade. Damit besitzen p und q den gemeinsamen Teiler 2 ⚡ (im Widerspruch zu deren Teilerfremdheit). \square

Aussagen und ihre Verknüpfungen

Äquivalenz: $A \Leftrightarrow B$ (das heißt $(A \Rightarrow B) \wedge (B \Rightarrow A)$)

Sprechweise: „ A (gilt) genau dann, wenn B (gilt).“

„ A (gilt) dann und nur dann, wenn B (gilt).“

„ A ist notwendig und hinreichend für B .“

„ A und B sind äquivalent.“

| A | B | $A \Rightarrow B$ | $B \Rightarrow A$ | $A \Leftrightarrow B$ |
|-----|-----|-------------------|-------------------|-----------------------|
| w | w | w | w | w |
| w | f | f | w | f |
| f | w | w | f | f |
| f | f | w | w | w |

Beispiel

Wir haben soeben für eine Zahl $n \in \mathbb{N}$ gezeigt:

„ n ist genau dann gerade, wenn n^2 gerade ist.“

Normalformen

Bemerkung

Seien A_1, A_2, A_3, \dots mathematische Aussagen. Man kann jede logische Formel F in **disjunktiver Normalform** schreiben, also

$$F \equiv (L_{1,1} \wedge \dots \wedge L_{1,m_1}) \vee \dots \vee (L_{n,1} \wedge \dots \wedge L_{n,m_n})$$

und in **konjunktiver Normalform**, also

$$F \equiv (L_{1,1} \vee \dots \vee L_{1,m_1}) \wedge \dots \wedge (L_{n,1} \vee \dots \vee L_{n,m_n}),$$

wobei $L_{i,j} \in \{A_1, \neg A_1, A_2, \neg A_2, A_3, \neg A_3, \dots\}$.

- Mehr dazu in der Veranstaltung „Digitaltechnik und Rechnersysteme“.

Boolesche Algebra

Eine **boolesche Algebra** $\mathcal{B} = (B, 0, 1, \oplus, \odot, -)$ ist gegeben durch eine Menge B mit $0, 1 \in B$ (dem **Null-** und **Einselement**) und den „zweistelligen Verknüpfungen“ „ \oplus “ und „ \odot “ (ergeben angewendet auf zwei Elemente aus B wieder ein Element aus B) und der „einstelligen Verknüpfung“ „ $-$ “ (ergibt angewendet auf ein Element aus B wieder ein Element aus B), so dass für alle $a, b, c \in B$ gilt:

1. $a \oplus b = b \oplus a$ und $a \odot b = b \odot a$ (Kommutativgesetze)
2. $a \oplus (b \oplus c) = (a \oplus b) \oplus c$ und $a \odot (b \odot c) = (a \odot b) \odot c$ (Assoziativgesetze)
3. $a \oplus (b \odot c) = (a \oplus b) \odot (a \oplus c)$ und $a \odot (b \oplus c) = (a \odot b) \oplus (a \odot c)$ (Distributivgesetze)
4. $a \oplus 0 = a$ und $a \odot 0 = 0$
 $a \oplus 1 = 1$ und $a \odot 1 = a$ (Eigenschaften von 0 und 1)
5. $a \oplus \bar{a} = 1$ und $a \odot \bar{a} = 0$ (Eigenschaften von „ $-$ “)
6. $a \oplus (a \odot b) = a$ und $a \odot (a \oplus b) = a$ (Absorption)

Beispiele

- ▶ $(\{0, 1\}, 0, 1, +, \cdot, \bar{})$ mit

- ▶ $0 + 0 = 0, 1 + 0 = 0 + 1 = 1 + 1 = 1,$

- ▶ $0 \cdot 0 = 0 \cdot 1 = 1 \cdot 0 = 0, 1 \cdot 1 = 1$

- ▶ $\bar{0} = 1, \bar{1} = 0$

ist eine boolesche Algebra.

- ▶ $(\{f, w\}, f, w, \vee, \wedge, \neg)$ ist eine boolesche Algebra.

Sie ist „isomorph“ zu $(\{0, 1\}, 0, 1, +, \cdot, \bar{})$.

- ▶ Sei X eine nicht-leere Menge. Dann ist $(\mathbb{P}(X), \emptyset, X, \cup, \cap, \bar{})$,

wobei „ $\bar{}$ “ die Komplementbildung in X bezeichnet, eine boolesche Algebra.

- ▶ $(\mathbb{N}, 0, 1, +, \cdot, \bar{})$ mit üblicher Addition und Multiplikation kann keine boolesche Algebra sein, egal wie „ $\bar{}$ “ definiert ist.

De Morgansche Regeln

Aus den Eigenschaften einer booleschen Algebra kann man folgenden Satz herleiten:

Satz

Sei $\mathcal{B} = (B, 0, 1, \oplus, \odot, \overline{})$ eine boolesche Algebra. Dann gilt für alle $a, b \in B$

$$\overline{a \oplus b} = \bar{a} \odot \bar{b},$$

$$\overline{a \odot b} = \bar{a} \oplus \bar{b}.$$

Mathematische Grundlagen der Informatik

WiSe 2024/2025

KAPITEL I: Grundlagen

3. Quantoren

Dozentin: Prof. Dr. Agnes Radl (Vertretung: Prof. Dr. A. Gepperth)

Email: `alexander.gepperth@informatik.hs-fulda.de`

Quantoren

Ist M eine Menge und $A(m)$ eine Aussage über m , so schreibt man

► $\forall m \in M : A(m)$

„Für alle Elemente m der Menge M gilt $A(m)$.“

► $\exists m \in M : A(m)$

„Es gibt (mindestens) ein Element m in der Menge M , für das $A(m)$ gilt.“

(Der Doppelpunkt wird manchmal weggelassen.)

\forall „Allquantor“

\exists „Existenzquantor“

Quantoren

Beispiel

$A(m)$: „ m ist gerade.“

$$M = \{2, 8, 10, 11\}$$

- ▶ $\forall m \in M : A(m)$ (falsch)
„Jedes $m \in M$ ist gerade.“
- ▶ $\exists m \in M : A(m)$ (wahr)
„Es gibt ein $m \in M$, das gerade ist.“

$$\tilde{M} = \{2, 8, 10\}$$

- ▶ $\forall m \in \tilde{M} : A(m)$ (wahr)
„Jedes $m \in \tilde{M}$ ist gerade.“
- ▶ $\exists m \in \tilde{M} : A(m)$ (wahr)
„Es gibt ein $m \in \tilde{M}$, das gerade ist.“

Negation des Allquantors

Beispiel

$M = \{2, 8, 10, 11\}$, $A(m)$: „ m ist gerade.“

Was ist die Negation von

$\forall m \in M : A(m)$ „Jedes $m \in M$ ist gerade.“?

Die Negation in Worten erhält man, indem man einfach „Es gilt nicht, dass ...“ voranstellt, also

„Es gilt nicht, dass jedes $m \in M$ gerade ist.“

Das heißt aber, dass es mindestens ein $m \in M$ gibt, welches nicht gerade ist:

$\exists m \in M : \neg A(m)$ „Es gibt ein $m \in M$, welches nicht gerade ist.“

Beobachtung

Bei der Negation wird aus dem Allquantor ein Existenzquantor und die Aussage $A(m)$ wird negiert.

Negation des Existenzquantors

Beispiel

$M = \{2, 8, 10, 11\}$, $A(m)$: „ m ist gerade.“

Was ist die Negation von

$\exists m \in M : A(m)$ „Es gibt ein $m \in M$, das gerade ist.“?

Die Negation in Worten erhält man, indem man einfach „Es gilt nicht, dass ...“ voranstellt, also

„Es gilt nicht, dass es ein $m \in M$ gibt, das gerade ist.“

Das heißt aber, dass alle $m \in M$ nicht gerade sind:

$\forall m \in M : \neg A(m)$ „Für jedes $m \in M$ gilt, dass es nicht gerade ist.“

Beobachtung

Bei der Negation wird aus dem Existenzquantor ein Allquantor und die Aussage $A(m)$ wird negiert.

Quantoren – Negation

Beispiel

$M = \{2, 8, 10, 11\}$, $A(m)$: „ m ist gerade.“

- ▶ Die Negation von $\forall m \in M : A(m)$ ist $\exists m \in M : \neg A(m)$.
„Es gibt ein $m \in M$, welches nicht gerade ist.“
- ▶ Die Negation von $\exists m \in M : A(m)$ ist $\forall m \in M : \neg A(m)$.
„Für jedes $m \in M$ gilt, dass es nicht gerade ist.“

Allgemein

Die Negation von $\forall m \in M : A(m)$ ist
 $\exists m \in M : \neg A(m)$.

Die Negation von $\exists m \in M : A(m)$ ist
 $\forall m \in M : \neg A(m)$.

Bei der Negation wird der Quantor geändert und die Aussage negiert. Der Wahrheitswert ändert sich dabei.

Negation bei mehreren Quantoren

Beispiel

„Zu jedem $x \in \mathbb{N}$ existiert ein $y \in \mathbb{N}$, so dass $y < x$ gilt.“ (falsch)

Mit Quantoren:

$$\forall x \in \mathbb{N} \underbrace{\exists y \in \mathbb{N} : y < x}_A \quad (\star)$$

Beobachtung: (\star) ist von der Form $\forall x \in \mathbb{N} : A$.

1.) Negation von $\forall x \in \mathbb{N} : A$ wie oben:

$$\exists x \in \mathbb{N} : \neg A$$

2.) Negation von A wie oben:

$$\forall y \in \mathbb{N} : \neg(y < x) \text{ bzw. } \forall y \in \mathbb{N} : y \geq x$$

Insgesamt Negation von (\star) :

$$\exists x \in \mathbb{N} \forall y \in \mathbb{N} : y \geq x$$

„Es existiert ein $x \in \mathbb{N}$, so dass für alle $y \in \mathbb{N}$ gilt, dass y größer oder gleich x ist.“ (wahr)

Stehen mehrere Quantoren nebeneinander, werden die Quantoren der Reihe nach geändert und die übrig bleibende Aussage negiert.

Mathematische Grundlagen der Informatik

WiSe 2024/2025

KAPITEL I: Grundlagen

4. Summen- und Produktzeichen

Dozentin: Prof. Dr. Agnes Radl (Vertretung: Prof. Dr. A. Gepperth)

Email: alexander.gepperth@informatik.hs-fulda.de

Summenzeichen

Für $m, n \in \mathbb{Z}$, $m \leq n$, und $a_m, a_{m+1}, a_{m+2}, \dots, a_n \in \mathbb{R}$ definiert man

$$\sum_{k=m}^n a_k := a_m + a_{m+1} + \dots + a_n.$$

Falls $m > n$, so definiert man

$$\sum_{k=m}^n a_k := 0.$$

Ist c eine reelle Zahl, so bedeutet

$$\sum_{k=m}^n c,$$

dass $a_m = \dots = a_n = c$ gilt.

Produktzeichen

Für $m, n \in \mathbb{Z}$, $m \leq n$, und $a_m, a_{m+1}, a_{m+2}, \dots, a_n \in \mathbb{R}$ definiert man

$$\prod_{k=m}^n a_k := a_m \cdot a_{m+1} \cdot \dots \cdot a_n.$$

Falls $m > n$, so definiert man

$$\prod_{k=m}^n a_k := 1.$$

Ist c eine reelle Zahl, so bedeutet

$$\prod_{k=m}^n c,$$

dass $a_m = \dots = a_n = c$ gilt.

Fakultät

Definition

Für $n \in \mathbb{N}$ definiert man

$$n! := \prod_{k=1}^n k.$$

Bemerkung

- ▶ Es ist $0! = 1$.
- ▶ Für $n < 0$ ist $n!$ nicht definiert.

Binomialkoeffizienten

Definition

Für $n, k \in \mathbb{N}$ und $k \leq n$ ist

$$\binom{n}{k} := \frac{n!}{k!(n-k)!}.$$

Eigenschaften

- ▶ $\binom{n}{0} = 1 = \binom{n}{n}$, falls $n \in \mathbb{N}$.
- ▶ $\binom{n}{1} = n = \binom{n}{n-1}$, falls $n \in \mathbb{N}^*$.
- ▶ $\binom{n}{k} = \binom{n}{n-k}$, falls $n, k \in \mathbb{N}$ und $k \leq n$.
- ▶ $\binom{n}{k} + \binom{n}{k+1} = \binom{n+1}{k+1}$, falls $n, k \in \mathbb{N}$ und $k+1 \leq n$.